[Rank]
In Assumptione Beatae Mariae Virginis;;Duplex I classis cum Octava Communi;;7;;ex C11

[Rule]
ex C11;
9 lectiones
Psalmi Dominica
Antiphonas Horas
Doxology=Nat

[Ant Vespera]
Assumpta est * Maria in caelum: gaudent Angeli, laudantes benedicunt Dominum;;109
Maria Virgo * assumpta est ad aethereum thalamum, in quo Rex regum stellato sedet solio;;112
In odorem * unguentorum tuorum currimus: adolescentulae dilexerunt te nimis;;121
Benedicta filia * tu a Domino: quia per te fructum vitae communicavimus;;126
Pulchra es * et decora, filia Jerusalem, terribilis ut castrorum acies ordinata;;147

[Capitulum Vespera]
!Sir 24:11-12
v. In omnibus requiem quaesivi, et in hereditate Domini morabor. Tunc praecepit, et dixit mihi Creator omnium: et qui creavit me, requievit in tabernaculo meo.
$Deo gratias

[Versum 1]
V. Exaltata est sancta Dei Genitrix.
R. Super choros Angelorum ad caelestia regna.

[Ant 1]
Virgo prudentissima * quo progrederis, quasi aurora valde rutilans? Filia Sion tota formosa et suavis es, pulchra ut luna, electa ut sol.

[Oratio]
Famulorum tuorum quaesumus Domine, delictis ignosce: ut qui tibi placere de actibus nostris non valemus: Genitricis Filii tui Domini nostri intercessione salvemur:
$Qui tecum

[Invit]
Venite adoremus Regem regum, * Cujus hodie ad aethereum Virgo mater assumpta est caelum.

[Ant Matutinum]
Exaltata est * sancta Dei Genitrix super choros Angelorum ad caelestia regna;;8
Paradisi portae * per te nobis apertae sunt, quae hodie gloriosa cum Angelis triumphas;;18
Benedicta tu * in mulieribus, et benedictus fructus ventris tui;;23
V. Exaltata est sancta Dei Genitrix.
R. Super choros Angelorum ad caelestia regna.
Specie tua * et pulchritudine tua intende, prospere procede, et regna;;44
Adjuvabit eam * Deus vultu suo: Deus in medio ejus, non commovebitur;;45
Sicut laetantium * omnium nostrum habitatio est in te, sancta Dei Genitrix;;86
V. Assumpta est Maria in caelum: gaudent Angeli.
R. Laudantes benedicunt Dominum.
Gaude Maria Virgo, * cunctas haereses sola interemisti in universo mundo;;95
Dignare me * laudare te, Virgo sacrata: da mihi virtutem contra hostes tuos;;96
Post partum * Virgo inviolata permansisti, Dei Genitrix intercede pro nobis;;97
V. Maria Virgo assumpta est ad aethereum thalamum.
R. In quo Rex regum stellato sedet solio.

[Lectio1]
Incipiunt Cantica canticorum.
!Cant 1:1-4
1 (Sponsa) Osculetur me osculo oris sui; quia meliora sunt ubera tua vino,
2 fragrantia unguentis optimis. Oleum effusum nomen tuum; ideo adolescentulae dilexerunt te.
3 (Chorus Adolescentularum) Trahe me, post te curremus in odorem unguentorum tuorum. Introduxit me rex in cellaria sua; exsultabimus et laetabimur in te, memores uberum tuorum super vinum. Recti diligunt te.
4 (Sponsa) Nigra sum, sed formosa, filiae Jerusalem, sicut tabernacula Cedar, sicut pelles Salomonis.

[Responsory1]
R. Vidi speciosam sicut columbam, ascendentem desuper rivos aquarum: cujus inaestimabilis odor erat nimis in vestimentis ejus:
* Et sicut dies verni circumdabant eam flores rosarum et lilia convallium.
V. Quae est ista quae ascendit per desertum sicut virgula fumi, ex aromatibus myrrhae et thuris?
R. Et sicut dies verni circumdabant eam flores rosarum et lilia convallium.

[Lectio2]
!Cant 1:5-9
5 Nolite me considerare quod fusca sim, quia decoloravit me sol. Filii matris meae pugnaverunt contra me; posuerunt me custodem in vineis: vineam meam non custodivi.
6 Indica mihi, quem diligit anima mea, ubi pascas, ubi cubes in meridie, ne vagari incipiam post greges sodalium tuorum.
7 (Sponsus) Si ignoras te, o pulcherrima inter mulieres, egredere, et abi post vestigia gregum, et pasce haedos tuos juxta tabernacula pastorum.
8 Equitatui meo in curribus Pharaonis assimilavi te, amica mea.
9 Pulchrae sunt genae tuae sicut turturis; collum tuum sicut monilia.

[Responsory2]
R. Sicut cedrus exaltata sum in Libano, et sicut cypressus in monte Sion: quasi myrrha electa
* Dedi suavitatem odoris.
V. Et sicut cinnamomum et balsamum aromatizans.
R. Dedi suavitatem odoris.

[Lectio3]
!Cant 1:10-16
10 Murenulas aureas faciemus tibi, vermiculatas argento.
11 (Sponsa) Dum esset rex in accubitu suo, nardus mea dedit odorem suum.
12 Fasciculus myrrhae dilectus meus mihi; inter ubera mea commorabitur.
13 Botrus cypri dilectus meus mihi in vineis Engaddi.
14 (Sponsus) Ecce tu pulchra es, amica mea ! ecce tu pulchra es! Oculi tui columbarum.
15 (Sponsa) Ecce tu pulcher es, dilecte mi, et decorus! Lectulus noster floridus.
16 Tigna domorum nostrarum cedrina, laquearia nostra cypressina.

[Responsory3]
R. Quae est ista quae processit sicut sol, et formosa tamquam Jerusalem?
*. Viderunt eam filiae Sion, et beatam dixerunt, et reginae laudaverunt eam.
V. Et sicut dies verni circumdabant eam flores rosarum et lilia convallium.
R. Viderunt eam filiae Sion, et beatam dixerunt, et reginae laudaverunt eam.
&Gloria
R. Viderunt eam filiae Sion, et beatam dixerunt, et reginae laudaverunt eam.

[Lectio4]
Sermo sancti Joannis Damasceni.
!Orat 2. de Dormit. B. M. V. post init.
Hodie sacra et animata arca Dei viventis, quae suum in utero concepit Creatorem, requiescit in templo Domini, quod nullis est exstructum manibus: et David exsultat ejus parens, et cum eo choros ducunt Angeli, celebrant Archangeli, Virtutes glorificant, Principatus exsultant, Potestates collaetantur, gaudent Dominationes, Throni festum diem agunt, laudant Cherubim, gloriam ejus praedicant Seraphim. Hodie Eden novi Adam paradisum suscipit animatum, in quo soluta est condemnatio, in quo plantatum est lignum vitae, in quo operta fuit nostra nuditas.

[Responsory4]
R. Ornatam monilibus filiam Jerusalem Dominus concupivit:
* Et videntes eam filiae Sion, beatissimam praedicaverunt, dicentes: Unguentum effusum nomen tuum.
V. Astitit regina a dextris tuis in vestitu deaurato, circumdata varietate.
R. Et videntes eam filiae Sion, beatissimam praedicaverunt, dicentes: Unguentum effusum nomen tuum.

[Lectio5]
Hodie Virgo immaculata, quae nullis terrenis inquinata est affectibus, sed caelestibus educata cogitationibus, non in terram reversa est; sed, cum esset animatum caelum, in caelestibus tabernaculis collocatur. Ex qua enim omnibus vera vita manavit, quomodo illa mortem gustaret? Sed cedit legi latae ab eo quem genuit; et ut filia veteris Adam, veterem sententiam subiit: (nam et ejus Filius, qui est vita ipsa, eam non recusavit) ut autem Dei viventis Mater, ad illum ipsum digne assumitur.

[Responsory5]
R. Beatam me dicent omnes generationes:
* Quia fecit mihi Dominus magna qui potens est, et sanctum nomen ejus.
V. Et misericordia ejus a progenie in progenies timentibus eum.
R. Quia fecit mihi Dominus magna qui potens est, et sanctum nomen ejus.

[Lectio6]
Heva, quae serpentis suggestioni assensum praebuit, partus dolore, et mortis sententia damnatur, et in inferorum collocatur penetralibus. Hanc autem vere beatam, quae Dei verbo aures praestitit, et Spiritus sancti operatione repleta est, atque ad Archangeli spiritalem salutationem, sine voluptate et virili consortio, Dei Filium concepit, et sine dolore aliquo peperit, ac totam se Deo consecravit, quonam modo mors devoraret? quomodo inferi susciperent? quomodo corruptio invaderet corpus illud, in quo vita suscepta est? Huic recta, plana, et facilis ad caelum parata est via. Si enim, Ubi ego sum, illic et minister meus erit, inquit vita et veritas Christus; quomodo non potius mater cum ipso erit?

[Responsory6]
R. Beata es Virgo Maria, quae Dominum portasti Creatorem mundi:
* Genuisti qui te fecit, et in aeternum permanes Virgo.
V. Ave Maria, gratia plena: Dominus tecum.
R.* Genuisti qui te fecit, et in aeternum permanes Virgo.
&Gloria
R. Genuisti qui te fecit, et in aeternum permanes Virgo.

[Lectio7]
Lectio sancti Evangelii secundum Lucam
!Luc 10:38-42
In illo tempore: Intravit Jesus in quoddam castellum: et mulier quaedam Martha nomine, excepit illum in domum suam. Et reliqua.
_
Homilia sancti Augustini Episcopi.
!Serm. 27. de Verb. Dom. t. 10.
Sanctum Evangelium cum legeretur, audivimus a femina religiosa susceptum esse Dominum hospitio, eaque Martha vocabatur. Et cum esset ipsa occupata in cura ministrandi, soror ejus Maria sedebat ad pedes Domini, et audiebat verbum ejus. Laborabat illa, vacabat ista. Illa erogabat, haec implebatur. Verumtamen Martha laborans multum in illa occupatione et negotio ministrandi, interpellavit Dominum: et de sorore sua conquesta est, quod eam laborantem non adjuvaret.

[Responsory7]
R. Diffusa est gratia in labiis tuis:
* Propterea benedixit te Deus in aeternum.
V. Myrrha, et gutta, et casia a vestimentis tuis, a domibus eburneis, ex quibus delectaverunt te filiae regum in honore tuo.
R. Propterea benedixit te Deus in aeternum.

[Lectio8]
Dominus autem pro Maria respondit Marthae: et ipse ejus factus est advocatus, qui judex fuerat interpellatus. Martha, inquit, circa multa es occupata, quando unum est necessarium. Maria meliorem partem elegit, quae non auferetur ab ea. Audivimus enim et interpellationem interpellantis, et sententiam judicis. Quae sententia interpellanti respondit, susceptam defendit. Erat enim Maria intenta dulcedini verbi Domini. Intenta erat Martha quomodo pasceret Dominum: intenta Maria quomodo pasceretur a Domino. A Martha convivium Domino parabatur, in cujus convivio Maria jam jucundabatur.

[Responsory8]
R. Beata es Virgo Maria, Dei Genitrix, quae credidisti Domino: perfecta sunt in te quae dicta sunt tibi: ecce exaltata es super choros Angelorum:
* Intercede pro nobis ad Dominum Deum nostrum.
V. Ave Maria, gratia plena, Dominus tecum.
R. Intercede pro nobis ad Dominum Deum nostrum.
&Gloria
R. Intercede pro nobis ad Dominum Deum nostrum.

[Lectio9]
Cum ergo Maria suaviter audiret verbum dulcissimum, et corde intentissimo pasceretur, interpellato Domino a sorore sua, quomodo putamus eam timuisse, ne diceret ei Dominus: Surge, et adjuva sororem tuam? Mira enim suavitate tenebatur: quae profecto major est mentis quam ventris. Excusata est, sedit securior. Quomodo autem excusata? Attendamus, inspiciamus, perscrutemur quod possumus, ut pascamur et nos.
&teDeum

[Ant Laudes]
Assumpta est * Maria in caelum: gaudent Angeli, laudantes benedicunt Dominum.
Maria Virgo * assumpta est ad aethereum thalamum, in quo Rex regum stellato sedet solio.
In odorem * unguentorum tuorum currimus: adolescentulae dilexerunt te nimis.
Benedicta filia * tu a Domino: quia per te fructum vitae communicavimus.
Pulchra es * et decora, filia Jerusalem, terribilis ut castrorum acies ordinata.

[Capitulum Laudes]
!Sir 24:11-12
v. In omnibus requiem quaesivi, et in hereditate Domini morabor. Tunc praecepit, et dixit mihi Creator omnium: et qui creavit me, requievit in tabernaculo meo.
$Deo gratias

[Versum 2]
V. Exaltata est sancta Dei Genitrix.
R. Super choros Angelorum ad caelestia regna.

[Ant 2]
Quae est ista, * quae ascendit sicut aurora consurgens, pulchra ut luna, electa ut sol, terribilis ut castrorum acies ordinata?

[Lectio Prima]
!Sir 24:19-20
v. In plateis sicut cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi: quasi myrrha electa, dedi suavitatem odoris.

[Capitulum Tertia]
!Sir 24:11-12
v. In omnibus requiem quaesivi, et in hereditate Domini morabor. Tunc praecepit, et dixit mihi Creator omnium: et qui creavit me, requievit in tabernaculo meo.
$Deo gratias

[Responsory Tertia]
R.br. Exaltata est * Sancta Dei Genitrix.
R. Exaltata est * Sancta Dei Genitrix.
V. Super choros Angelorum ad caelestia regna.
R. Sancta Dei Genitrix.
&Gloria
R.Exaltata est * Sancta Dei Genitrix.
_
V. Assumpta est Maria in caelum, gaudent Angeli.
R. Laudantes benedicunt Dominum.

[Capitulum Sexta]
!Sir 24:15-16
v. Et sic in Sion firmata sum, et in civitate sanctificata similiter requievi, et in Jerusalem potestas mea. Et radicavi in populo honorificato, et in parte Dei mei hereditas illius, et in plenitudine sanctorum detentio mea.
$Deo gratias

[Responsory Sexta]
R.br. Assumpta est Maria in caelum, * Gaudent Angeli.
R. Assumpta est Maria in caelum, * Gaudent Angeli.
V. Laudantes benedicunt Dominum.
R. Gaudent Angeli.
&Gloria
R. Assumpta est Maria in caelum, * Gaudent Angeli.
_
V. Maria Virgo assumpta est ad aethereum thalamum.
R. In quo Rex regum stellato sedet solo.

[Capitulum Nona]
!Sir 24:19-20
v. In plateis sicut cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi: quasi myrrha electa, dedi suavitatem odoris.
$Deo gratias

[Responsory Nona]
R.br. Maria Virgo assumpta est * Ad aethereum thalamum.
R. Maria Virgo assumpta est * Ad aethereum thalamum.
V. In quo Rex regum stellato sedet solio.
R. Ad aethereum thalamum.
&Gloria
R. Maria Virgo assumpta est * Ad aethereum thalamum.
_
V. Dignare me laudare te, Virgo sacrata.
R. Da mihi virtutem contra hostes tuos.

[Ant 3]
Hodie Maria Virgo * caelos ascendit: gaudete, quia cum Christo regnat in aeternum.

[Octava 1]
!Commemoratio Octavae Assumptionis B.M.V.
Ant. Hodie Maria Virgo * caelos ascendit: gaudete, quia cum Christo regnat in aeternum.
_
V. Exaltata est sancta Dei Genitrix.
R. Super choros Angelorum ad caelestia regna.
_
v. Oremus Famulorum tuorum, quaesumus Domine. delictis ignosce: utqui tibi placere de actibus nostris non valemus; Genitricis Filii tui Domini nostri intercessione salvemur:
$Qui tecum

[Octava 2]
!Commemoratio Octavae Assumptionis B.M.V.
Ant. Quae est ista, quae ascendit sicut aurora consurgens, pulchra ut luna, electa ut sol, terribilis ut castrorum acies ordinata?
_
V. Exaltata est sancta Dei Genitrix.
R. Super choros Angelorum ad caelestia regna.
_
v. Oremus Famulorum tuorum, quaesumus Domine. delictis ignosce: utqui tibi placere de actibus nostris non valemus; Genitricis Filii tui Domini nostri intercessione salvemur:
$Qui tecum
